<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Cerebro Virtual U]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>site-lib/media/favicon.png</url><title>Cerebro Virtual U</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Sun, 21 Sep 2025 23:28:26 GMT</lastBuildDate><atom:link href="site-lib/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 23:28:12 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[Hydrologic and erosion responses to compaction and added surface cover in post-fire logged areas Isolating splash, interrill and rill erosion]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a> Incendios forestales; Compactación; Mulching; Hidrología post-incendio; Salpicadura; Sheetwash; Rill erosion.Este trabajo analiza los efectos de la compactación del suelo por maquinaria tras incendios forestales y la aplicación de coberturas superficiales (mulch y residuos de tala) en procesos de escorrentía y erosión.
La compactación aumentó el escurrimiento y duplicó las pérdidas por salpicadura y sheetwash.
El mulch redujo en un 73–78% la erosión por salpicadura y hasta en un 95% la erosión por cárcavas (rill erosion).
Los residuos de tala (slash) redujeron la salpicadura, pero no la erosión por sheetwash o cárcavas. “Soil compaction during post-fire logging can increase runoff and erosion.”
“Mulching significantly reduced rainsplash by 72%, sheetwash by 63%, and rill sediment delivery by 95% as compared to the uncompacted bare soil.”
“Slash cover on the compacted plots also significantly decreased rainsplash erosion by 75%, but had no significant effect on sheetwash or rill sediment delivery.”
<br>Guarda relación con <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/hydrologic-and-erosion-responses-to-compaction-and-added-surface-cover-in-post-fire-logged-areas-isolating-splash,-interrill-and-rill-erosion.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Quema de Suelos/Hydrologic and erosion responses to compaction and added surface cover in post-fire logged areas Isolating splash, interrill and rill erosion.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 22:52:59 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Physics-based modeling of post-wildfire landslides in unsaturated soils]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Tesis" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Tesis">#Tesis</a><br>
<a href=".?query=tag:año2024" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2024">#año2024</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a><br>
<a href=".?query=tag:core" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#core">#core</a> <br>Zhang, L., Wang, X., &amp; Huang, J. (2024). Physics-based modeling of post-wildfire landslides in unsaturated soils. Computers and Geotechnics, 171, 106186. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1016/j.compgeo.2024.106186" target="_self">https://doi.org/10.1016/j.compgeo.2024.106186</a>Post-wildfire landslides; Unsaturated soils; Physics-based modeling; Infiltration; Root reinforcement; Factor of safety.Este artículo desarrolla un modelo físico acoplado para simular la inestabilidad de taludes post-incendio en suelos no saturados, integrando:
Infiltración transitoria basada en ecuaciones de Richards.
Pérdida de refuerzo radicular y disminución de la transpiración tras incendios.
Variaciones en la curva característica de retención de agua (SWRC) debido a la quema.
El modelo permite calcular la evolución del factor de seguridad (FS) bajo diferentes escenarios de severidad de quema y eventos de lluvia.
Resultados clave:
El FS disminuye significativamente en suelos quemados, con reducciones de hasta 30% bajo lluvias intensas.
La interacción entre pérdida de raíces y cambios hidrológicos es crítica para explicar la inestabilidad.
Validado con datos de campo, el modelo reprodujo adecuadamente la ocurrencia de deslizamientos superficiales en áreas quemadas. “A physics-based framework is developed to investigate the combined hydrological and mechanical effects of wildfire on shallow slope stability in unsaturated soils.”
“Wildfire reduces the factor of safety of slopes by decreasing root reinforcement, reducing transpiration, and altering soil-water retention properties.”
“For the simulated cases, wildfire could decrease the factor of safety by up to 30% under intense rainfall conditions.”
“The model successfully captured the timing and distribution of shallow landslides observed in the field after wildfire.”
<br>Tiene relación con <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a> e <a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a><br>Posiblemente aporte al <a data-href="Concepto Tesis de Maestría" href="tesis-de-maestria/core/concepto-tesis-de-maestría.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Concepto Tesis de Maestría</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/physics-based-modeling-of-post-wildfire-landslides-in-unsaturated-soils.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Physics-based modeling of post-wildfire landslides in unsaturated soils.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 22:44:47 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Hydromechanical modeling of evolving post-wildfire regional-scale landslide susceptibility]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:año2024" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2024">#año2024</a><br>
<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> <br>Abdollahi, M., Vahedifard, F., &amp; Leshchinsky, B. A. (2024). Hydromechanical modeling of evolving post-wildfire regional-scale landslide susceptibility. Engineering Geology, 335, 107538. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1016/j.enggeo.2024.107538" target="_self">https://doi.org/10.1016/j.enggeo.2024.107538</a>Hydromechanical modeling; Post-wildfire landslides; Susceptibility mapping; GIS; Root reinforcement; Rainfall.Este estudio propone un marco físico acoplado hidromecánico para generar mapas de susceptibilidad a deslizamientos regionales post-incendio, integrando modelos de flujo no saturado, refuerzo de raíces y estabilidad de taludes infinitos dentro de un sistema GIS. Se aplicó en California (San Gabriel Complex Fire, 2016) donde los resultados reprodujeron con éxito la distribución de deslizamientos ocurridos en 2019. El modelo mostró que los incendios duplicaron el área inestable en comparación con escenarios sin fuego.
“A coupled hydromechanical model considering unsaturated flow and root reinforcement is integrated into an infinite slope stability model to simulate the triggering of shallow landslides from rainfall.”
“The proposed framework was tested in the San Gabriel Complex Fire area… successfully capturing both the timing and spatial distribution of shallow landslides.”
“Compared to the no-fire scenario, wildfire could double the number of unstable zones within the affected area.”
<br>Guarda relacion con <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a> <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> e <a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/hydromechanical-modeling-of-evolving-post-wildfire-regional-scale-landslide-susceptibility.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Hydromechanical modeling of evolving post-wildfire regional-scale landslide susceptibility.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 19:16:42 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Interdependencies between wildfire‐induced alterations in soil properties and post‐fire slope stability]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2024" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2024">#año2024</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> <br>Vahedifard, F., Abdollahi, M., &amp; Leshchinsky, B. A. (2024). Interdependencies between wildfire‐induced alterations in soil properties and post‐fire slope stability. Earth and Space Science, 11(2), e2023EA003817. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1029/2023EA003817" target="_self">https://doi.org/10.1029/2023EA003817</a>Wildfire effects; Soil properties; Hydromechanical response; Unsaturated slopes; Post-fire landslides.Este artículo revisa y sintetiza las interdependencias entre los cambios inducidos por incendios en las propiedades del suelo y su relación con la estabilidad de laderas. Se destacan procesos como:
Hidrofobicidad, que reduce la infiltración inicial y aumenta la escorrentía.
Pérdida de raíces y reducción de la transpiración, que disminuyen la cohesión y la succión.
Alteración de propiedades hidráulicas y mecánicas que favorecen deslizamientos tras lluvias.
Se resalta que la recuperación post-fuego es altamente variable y depende de clima, severidad de quema y cobertura vegetal. “Wildfire alters both mechanical and hydrological responses of the soil, predisposing slopes to shallow failures under rainfall.”
“Loss of root reinforcement and reduction in transpiration are key drivers of post-fire slope instability.”
“The recovery of soil hydraulic properties after fire is neither immediate nor uniform, and this temporal variability strongly controls landslide susceptibility.”
<br>Guarda relación con <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a> y <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/interdependencies-between-wildfire‐induced-alterations-in-soil-properties-and-post‐fire-slope-stability.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Interdependencies between wildfire‐induced alterations in soil properties and post‐fire slope stability.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 19:15:16 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Stability analysis of unsaturated slopes stricken by wildfires]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2023" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2023">#año2023</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a><br>
Abdollahi, M., Vahedifard, F., &amp; Tracy, F. T. (2023). Stability analysis of unsaturated slopes stricken by wildfires. In Geo-Congress 2023 (pp. 599–611). American Society of Civil Engineers. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1061/9780784484654.059" target="_self">https://doi.org/10.1061/9780784484654.059</a>Wildfire; Slope stability; Unsaturated soil; Analytical model; Root reinforcement; Rainfall.Este artículo presenta un marco analítico para evaluar la estabilidad de taludes no saturados afectados por incendios, considerando el efecto de las lluvias posteriores. Se utiliza una solución cerrada de la ecuación de Richards para modelar el flujo de agua en laderas, incorporando la transpiración y la pérdida de refuerzo de raíces. Los estudios paramétricos mostraron que la quema puede reducir el factor de seguridad hasta en un 20%, dependiendo del tipo de suelo, severidad del incendio, ángulo y espesor del talud.
“An analytical framework for transient infinite slope stability analysis of variably saturated soils is developed by employing a closed-form solution of the Richards equation to capture water flow in slopes while considering the transpiration effect.”
“It is demonstrated that fire could decrease the factor of safety to rainfall-triggered landslides by up to 20%.”
“Wildfire-induced changes in soil mechanical and hydraulic properties, root reinforcement, and transpiration rate are explicitly incorporated in the model.”
<br>Este articulo guarda relación con <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a> <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> e <a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/stability-analysis-of-unsaturated-slopes-stricken-by-wildfires.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Stability analysis of unsaturated slopes stricken by wildfires.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 19:11:41 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[An Enhanced Flume Testing Procedure for the Study of Rill Erosion]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:año2021" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2021">#año2021</a><br>
<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a> <br>de Oliveira, V. N., Gitirana Jr., G. de F. N., dos Anjos Mascarenha, M. M., Sales, M. M., Varrone, L. F. R., &amp; da Luz, M. P. (2021). An enhanced flume testing procedure for the study of rill erosion. Water, 13(21), 2956. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.3390/w13212956" target="_self">https://doi.org/10.3390/w13212956</a>Rill erosion; Flume tests; Soil erodibility; WEPP model; Lateritic soils; Hydraulic shear stress.Este artículo presenta el desarrollo de un aparato de canal experimental mejorado (flume) y una metodología de ensayo para estudiar la erodibilidad de suelos por erosión en surcos (rill erosion). La metodología se fundamenta en el modelo WEPP (Water Erosion Prediction Project) y en la relación entre la tensión cortante hidráulica (τh) y la tensión crítica del suelo (τc).Puntos destacados:
El aparato garantiza condiciones de flujo uniforme y supercrítico, permitiendo medir con precisión la pérdida de masa.
Se utilizaron suelos lateríticos compactados de Goiás (Brasil) con distintas relaciones de vacíos (1.0 y 1.5) bajo diferentes tensiones hidráulicas (0.82–1.93 Pa).
Los resultados mostraron que las curvas de pérdida de suelo siguen un comportamiento hiperbólico, con una fase inicial más repetible y una fase posterior más aleatoria por formación de cavidades.
Se propone usar solo los primeros 5 minutos de ensayo para definir parámetros de erodibilidad (τc y Kr).
El suelo estudiado presentó τc entre 0.69 y 0.78 Pa y Kr entre 0.0014 y 0.012 g cm−2 min−1 Pa−1, dentro de rangos típicos de suelos lateríticos.
<br>Tiene relación con <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> e <a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/an-enhanced-flume-testing-procedure-for-the-study-of-rill-erosion.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Hirdrología y lluvias/An Enhanced Flume Testing Procedure for the Study of Rill Erosion.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 18:47:18 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Mapa Nacional de Coberturas de la Tierra 2018 – IDEAM]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Año2018" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2018">#Año2018</a> IDEAM. (2018). Mapa Nacional de Coberturas de la Tierra 2018: Metodología CORINE Land Cover adaptada para Colombia. Bogotá, Colombia: Instituto de Hidrología, Meteorología y Estudios Ambientales.Coberturas de la tierra; CORINE Land Cover; Colombia; IDEAM; uso del suelo; cobertura vegetal; sistemas productivos; dinámica antrópica.El documento presenta el Mapa Nacional de Coberturas de la Tierra 2018 elaborado por el IDEAM bajo la metodología CORINE Land Cover adaptada para Colombia. Este insumo permite analizar la distribución espacial de coberturas naturales y antrópicas en todo el territorio nacional, a escala 1:100.000, con base en imágenes satelitales (Landsat, RapidEye, Sentinel-2) y validación de campo.Algunos puntos clave:
Se identifican 49 clases de cobertura agrupadas en sistemas como: bosques naturales, matorrales, áreas agropecuarias, áreas artificializadas, cuerpos de agua, áreas desnudas y nevadas.
En Colombia, más del 50% del territorio aún es bosque natural, pero con alta presión de deforestación en zonas andinas y amazónicas.
La región Andina, donde está el Valle de Aburrá, presenta la mayor fragmentación de ecosistemas por urbanización, minería y expansión agropecuaria.
Para Medellín y alrededores, predominan coberturas urbanas, pastos manejados y relictos de bosque húmedo montano.
El documento resalta que la información es crítica para estudios de riesgo, ordenamiento territorial y modelación ambiental. “El Mapa Nacional de Coberturas de la Tierra a escala 1:100.000 constituye una herramienta fundamental para el ordenamiento ambiental del territorio, la planificación del uso del suelo y la gestión del riesgo” .
“La región Andina es la de mayor intervención antrópica, con fragmentación de los ecosistemas naturales debido al crecimiento urbano, la agricultura intensiva y la minería” .
“En el Valle de Aburrá se identifican coberturas de pastos manejados, mosaicos de pastos y cultivos, áreas urbanizadas y relictos de bosque húmedo montano” .
“La información de coberturas permite identificar cambios en la cobertura vegetal que pueden aumentar la susceptibilidad a deslizamientos y otros procesos de remoción en masa” .
<br>Guarda algo de relación con <a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/mapa-nacional-de-coberturas-de-la-tierra-2018-–-ideam.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Mapa Nacional de Coberturas de la Tierra 2018 – IDEAM.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 18:38:15 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Analytical solution for coupled hydro-mechanical modeling of infiltration in unsaturated soils]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2022" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2022">#año2022</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> --&gt; Importante<br>Tracy, F. T., &amp; Vahedifard, F. (2022). Analytical solution for coupled hydro-mechanical modeling of infiltration in unsaturated soils. Journal of Hydrology, 612, 128198. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1016/j.jhydrol.2022.128198" target="_self">https://doi.org/10.1016/j.jhydrol.2022.128198</a>Unsaturated soil; Infiltration; Hydro-mechanical coupling; Analytical solution; Slope stability; Groundwater modeling.Este artículo propone una solución analítica novedosa para modelar la infiltración en suelos no saturados incorporando explícitamente el acoplamiento hidromecánico (interacción entre flujo de agua y deformación del suelo).
Los autores desarrollan dos problemas:
Infiltración aplicada como carga hidráulica constante en la superficie.
Infiltración aplicada como flujo constante en la superficie.
El modelo integra:
Principio de esfuerzos efectivos de Bishop.
Variación del módulo de Young con la succión.
Curvas características de retención e hidráulicas basadas en Gardner.
Los resultados muestran que:
El acoplamiento hidromecánico genera diferencias significativas (hasta 40%) en comparación con soluciones desacopladas.
Propiedades como conductividad hidráulica saturada (ks), parámetro α de Gardner y módulo de Young afectan fuertemente la distribución de presiones y deformaciones.
El método puede usarse como benchmark para validar métodos numéricos (ej. elementos finitos) y se puede aplicar en estabilidad de taludes, presión lateral de tierras, capacidad portante y mapeo regional de deslizamientos. “The infiltration problem inherently possesses a coupled hydro-mechanical problem in which the unsaturated flow and the soil deformation interact and affect each other.”
_“Results reveal that the coupling effect can be pronounced for various values of saturated hydraulic conductivity, Gardner’s α parameter, and Young’s Modulus.”
“The solution can be readily incorporated into site-specific (e.g., groundwater modeling, slope stability) or regional-scale (e.g., landslide mapping) analyses of unsaturated natural and man-made slopes and earthen structures subject to infiltration.”
“The presented analytical framework offers a benchmark for the validation of numerical methods.”
<br>Este tiene que ver con <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a> e <a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a><br>Extraído de citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/analytical-solution-for-coupled-hydro-mechanical-modeling-of-infiltration-in-unsaturated-soils.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Analytical solution for coupled hydro-mechanical modeling of infiltration in unsaturated soils.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 18:26:08 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Point process-based modeling of multiple debris flow landslides using INLA An application to the 2009 Messina disaster]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:Año2018" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2018">#Año2018</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> Palabras clave
Debris flows, stochastic modeling, INLA, log-Gaussian Cox process, Bayesian inference, Messina disaster.Referencia:<br>
Lombardo, L., Opitz, T., &amp; Huser, R. (2018). Point process-based modeling of multiple debris flow landslides using INLA: An application to the 2009 Messina disaster. Stochastic Environmental Research and Risk Assessment, 32(8), 2179–2198. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1007/s00477-018-1518-0" target="_self">https://doi.org/10.1007/s00477-018-1518-0</a>Resumen
Este artículo presenta un enfoque estadístico innovador para modelar deslizamientos por flujo de detritos mediante procesos puntuales log-Gaussian Cox e inferencia bayesiana con INLA. Aplicado al desastre de Messina (2009), se modelan simultáneamente susceptibilidad y intensidad de ocurrencia de deslizamientos, integrando covariables geomorfológicas y efectos espaciales latentes. Los resultados muestran alta precisión predictiva, destacando la importancia de los factores espaciales no observados, como patrones de lluvia.Citas textuales útiles
“We develop a stochastic modeling approach based on spatial point processes of log-Gaussian Cox type for a collection of around 5000 landslide events provoked by a precipitation trigger”.
“Our novel approach features a spatial latent effect defined at the slope unit level, allowing us to assess the spatial influence that remains unexplained by the covariates in the model”.
“Predicting this landslide intensity provides more detailed and complete information as compared to the classically used susceptibility mapping approach”.
<br>Tiene que ver con <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a><br>Extraído del articulo <a data-href="Landslide susceptibility assessment of wildfire burnt areas through Earth-observation techniques and a machine learning-based approach" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/landslide-susceptibility-assessment-of-wildfire-burnt-areas-through-earth-observation-techniques-and-a-machine-learning-based-approach.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Landslide susceptibility assessment of wildfire burnt areas through Earth-observation techniques and a machine learning-based approach</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/point-process-based-modeling-of-multiple-debris-flow-landslides-using-inla-an-application-to-the-2009-messina-disaster.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Point process-based modeling of multiple debris flow landslides using INLA An application to the 2009 Messina disaster.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 18:22:39 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[The increasing wildfire and post-fire debris-flow threat in western USA, and implications for consequences of climate change]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:Año2009" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2009">#Año2009</a> <br>Cannon, S. H., &amp; DeGraff, J. (2009). The increasing wildfire and post-fire debris-flow threat in western USA, and implications for consequences of climate change. In K. Sassa &amp; P. Canuti (Eds.), Landslides – Disaster Risk Reduction (pp. 177–190). Springer. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1007/978-3-540-69970-5_9" target="_self">https://doi.org/10.1007/978-3-540-69970-5_9</a>Palabras clave
Wildfire, debris flows, rainfall thresholds, climate change, hazard assessment, susceptibility models.Resumen
Este capítulo describe cómo el incremento de incendios en el oeste de EE.UU. ha potenciado la ocurrencia de flujos de escombros post-incendio, afectando comunidades urbanas cercanas. Se analizan umbrales de lluvia, modelos empíricos de susceptibilidad y la influencia de variaciones climáticas y del cambio global. Destacan la necesidad de desarrollar herramientas específicas para cada contexto climático y geológico.Citas textuales útiles
“Increases in the frequency and size of wildfires throughout the western USA can be attributed to increases in the number of fire ignitions, fire suppression practices, and climatic influences”.
“Differences between rainfall thresholds and empirical debris-flow susceptibility models for southern California and the intermountain west indicate a strong influence of climatic and geologic settings on post-fire debris-flow potential”.
“The linkages between wildfires, debris-flow occurrence, and global warming suggests that the experiences in the western United States are highly likely to be duplicated in many other parts of the world”
<br>Tiene que ver con <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> y <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a><br>Extraído del articulo <a data-href="Landslide susceptibility assessment of wildfire burnt areas through Earth-observation techniques and a machine learning-based approach" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/landslide-susceptibility-assessment-of-wildfire-burnt-areas-through-earth-observation-techniques-and-a-machine-learning-based-approach.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Landslide susceptibility assessment of wildfire burnt areas through Earth-observation techniques and a machine learning-based approach</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/the-increasing-wildfire-and-post-fire-debris-flow-threat-in-western-usa,-and-implications-for-consequences-of-climate-change.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Quema de Suelos/The increasing wildfire and post-fire debris-flow threat in western USA, and implications for consequences of climate change.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 18:20:21 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Estimating timing and location of shallow landslides]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2010" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2010">#año2010</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a><br>Baum, R. L., Godt, J. W., &amp; Savage, W. Z. (2010). Estimating the timing and location of shallow rainfall‐induced landslides using a model for transient, unsaturated infiltration. Journal of Geophysical Research: Earth Surface, 115(F03013). <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1029/2009JF001321" target="_self">https://doi.org/10.1029/2009JF001321</a>Shallow landslides; Transient infiltration; TRIGRS model; GIS; Unsaturated soils.Este trabajo desarrolla y aplica el modelo TRIGRS para predecir la ubicación y el tiempo de inicio de deslizamientos superficiales inducidos por lluvia. El modelo combina soluciones analíticas de infiltración transitoria en suelos no saturados con análisis de estabilidad de taludes infinitos, implementado en un entorno SIG. Aplicado en Seattle, logró reproducir con buena precisión la distribución y el momento de ocurrencia de deslizamientos registrados durante tormentas.
“We developed a model of the infiltration process using a two-layer system that consists of an unsaturated zone above a saturated zone and implemented this model in a GIS framework.”
“Pore pressures computed by these coupled models are subsequently used in one-dimensional slope-stability computations to estimate the timing and locations of slope failures.”
“The unsaturated layer attenuates and delays the rainfall-induced pore-pressure response, resulting in realistic estimates of timing for the onset of slope instability.”
<br>Guarda relacion con <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a><br>Extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estimating-timing-and-location-of-shallow-landslides.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Estimating timing and location of shallow landslides.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 17:32:36 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Analytical solution for rainfall infiltration into unsaturated infinite slopes]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2012" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2012">#año2012</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> <br>Zhan, T. L. T., Jia, G. W., Chen, Y. M., Fredlund, D. G., &amp; Li, H. (2012). An analytical solution for rainfall infiltration into an unsaturated infinite slope and its application to slope stability analysis. International Journal for Numerical and Analytical Methods in Geomechanics, 36(12), 1451–1472. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1002/nag.2106" target="_self">https://doi.org/10.1002/nag.2106</a>Rainfall infiltration; Unsaturated slope; Analytical solution; Matric suction; Slope stability.El artículo presenta una solución analítica para simular la infiltración de lluvia en taludes infinitos no saturados y aplicarla a la estimación del factor de seguridad. Incorpora la curva característica de retención de agua (SWCC) y la función de permeabilidad no saturada, proponiendo ecuaciones cerradas para obtener la distribución de presiones de poro y la evolución del FS. Los resultados muestran que la pérdida de succión matricial durante lluvias intensas es más crítica en las primeras 12 h, generando las condiciones más inestables.
“An analytical solution is proposed for rainfall infiltration into an infinite unsaturated soil slope, which can be incorporated into limit equilibrium slope stability analysis.”
“The loss of negative pore-water pressure and the reduction in factor of safety were found to be most significant during the first 12 h of continuous heavy rainfall.”
“Antecedent rainfall intensity, depth of less permeable layer, and slope angle all have a significant influence on pore-water pressure response and slope stability.”
<br>Guarda relación con <a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a><br>Extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/analytical-solution-for-rainfall-infiltration-into-unsaturated-infinite-slopes.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Hirdrología y lluvias/Analytical solution for rainfall infiltration into unsaturated infinite slopes.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 17:30:01 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Post-wildfire soil-hydraulic recovery and persistence of debris-flow hazards]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2021" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2021">#año2021</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> (?)<br>Thomas, M. A., Collins, B. D., &amp; Lancaster, J. T. (2021). Post‐wildfire soil‐hydraulic recovery and the persistence of debris‐flow hazards. Journal of Geophysical Research: Earth Surface, 126(5), e2020JF005796. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1029/2020JF005796" target="_self">https://doi.org/10.1029/2020JF005796</a>Wildfire; Soil-hydraulic recovery; Debris flows; Infiltration capacity; Post-fire hazards.Este artículo estudia la recuperación hidrológica del suelo tras incendios en California, evaluando cómo la hidrofobicidad y la reducción en infiltración pueden persistir varios años después del fuego. Mediante monitoreo y modelación se muestra que la recuperación de la conductividad hidráulica es lenta (≥ 5 años) y que los umbrales de lluvia para disparar flujos de escombros se mantienen bajos incluso años después del incendio. La persistencia de esta condición amplifica el riesgo de movimientos en masa post-incendio.
“Post-wildfire reductions in infiltration capacity persist for several years, maintaining high susceptibility to debris-flow initiation.”
“Our field observations show that soil-hydraulic recovery is a slow process, often exceeding five years.”
“Rainfall thresholds for debris-flow initiation remained significantly lower in burned areas compared to unburned terrain, even 4–5 years post-fire.”
<br>Este articulo guarda relación con <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> e <a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a><br>Extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/post-wildfire-soil-hydraulic-recovery-and-persistence-of-debris-flow-hazards.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Quema de Suelos/Post-wildfire soil-hydraulic recovery and persistence of debris-flow hazards.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 17:27:05 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[The recurrence interval of post-fire debris-flow generating rainfall]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2020" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2020">#año2020</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> Debris flows; Post-fire hydrology; Rainfall thresholds; Recurrence interval; Southwestern USA.Este artículo analiza la frecuencia de lluvias que generan flujos de detritos post-incendio en 316 casos documentados en el suroeste de EE. UU. Los resultados indican que 77% de los flujos de detritos se inician con tormentas de recurrencia menor a 2 años. Las diferencias dependen del clima (ej. en Arizona se requieren lluvias más intensas, RI &gt; 2 años, mientras que en California y Colorado basta con RI ≤ 1 año). Destacan que eventos muy destructivos también pueden originarse en tormentas comunes de corta duración, lo que plantea retos para la gestión de emergencias.
“A majority (77%) of the observed debris flows were triggered by rainfall intensities with recurrence interval less than two years.”
“Unlike debris flows in unburned watersheds, post-fire debris flows can be triggered during rainstorms with short durations, modest rainfall intensities, and little to no antecedent rainfall.”
“Our results highlight that post-fire debris-flow initiation can be expected during common rainstorms in the southwestern United States.”
<br>Este articulo tiene que ver con los ejes <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a><br>Extraído de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/the-recurrence-interval-of-post-fire-debris-flow-generating-rainfall.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/The recurrence interval of post-fire debris-flow generating rainfall.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 17:07:52 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Wildfire probability mapping Bivariate vs. Multivariate statistics]]></title><description><![CDATA[Jaafari, A., Mafi-Gholami, D., Pham, B. T., &amp; Bui, D. T. (2019). Wildfire probability mapping: Bivariate vs. multivariate statistics. Remote Sensing, 11(6), 618. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.3390/rs11060618" target="_self">https://doi.org/10.3390/rs11060618</a><br><a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:Año2019" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2019">#Año2019</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> Wildfire probability; Logistic regression; Evidential belief function; Ensemble modeling; Zagros ecoregion.El estudio compara modelos bivariados (EBF) y multivariados (Regresión Logística) para mapear la probabilidad de incendios en Irán. Usando 132 incendios históricos y 12 variables explicativas (pendiente, TWI, precipitación, NDVI, distancia a carreteras, etc.), se generaron mapas de probabilidad de incendio. El modelo ensemble EBF+LR superó a los individuales (AUC = 0.864 vs. 0.701–0.728). Los autores recomiendan usar modelos híbridos para mejorar la predicción en paisajes propensos a incendios.
“Wildfires dramatically modify the hydrological and mechanical response of slopes, increasing the likelihood of debris-flow initiation.” “An improved predictive accuracy (AUC = 0.864) can be achieved via an ensemble modeling of bivariate and multivariate statistics.” “Ensemble wildfire probability maps take the advantages of both EBF and LR models and significantly improve the ability to predict future wildfires.”
<br>Este articulo guarda relación con <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a><br>Fue extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/wildfire-probability-mapping-bivariate-vs.-multivariate-statistics.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Quema de Suelos/Wildfire probability mapping Bivariate vs. Multivariate statistics.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 17:00:43 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Landslide after wildfire susceptibility mapping in China using machine learning]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2020" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2020">#año2020</a> <br>Yin, J., Li, J., Tang, C., Wang, Y., Wang, H., &amp; Catani, F. (2020). Evaluation and prediction of post-wildfire landslide susceptibility using machine learning approaches. Scientific Reports, 10, 12055. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1038/s41598-020-69233-2" target="_self">https://doi.org/10.1038/s41598-020-69233-2</a>Post-wildfire landslides; Machine learning; Susceptibility mapping; Random Forest; China.Este estudio aplicó métodos de machine learning (Random Forest, SVM, ANN) para mapear la susceptibilidad a deslizamientos tras incendios en Sichuan, China. Con un inventario de deslizamientos post-incendio y múltiples variables (pendiente, litología, uso del suelo, NDVI, precipitación), se comparó el desempeño de los modelos. El Random Forest obtuvo la mejor precisión (AUC &gt; 0.9). Los resultados evidencian que la pérdida de cobertura vegetal por incendios incrementa fuertemente la susceptibilidad a deslizamientos superficiales en terrenos montañosos.
“Wildfires destroy vegetation and induce soil hydrophobicity, leading to increased landslide susceptibility under rainfall conditions.”
“Among the models tested, the Random Forest algorithm achieved the highest predictive capability (AUC &gt; 0.90).”
“The landslide susceptibility in burned areas is significantly higher than in unburned terrain with similar geo-environmental conditions.”
<br>Este articulo guarda relación con <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a> y <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a><br>Extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/landslide-after-wildfire-susceptibility-mapping-in-china-using-machine-learning.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Landslide after wildfire susceptibility mapping in China using machine learning.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 16:55:35 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Stability of infinite slopes under transient partially saturated seepage conditions]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:año2012" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2012">#año2012</a><br>
<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> <br>Godt, J. W., Baum, R. L., &amp; Lu, N. (2012). Stability of infinite slopes under transient partially saturated seepage conditions. Water Resources Research, 48(W05505). <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1029/2011WR011408" target="_self">https://doi.org/10.1029/2011WR011408</a>Slope stability, infinite slope, unsaturated flow, transient seepage, factor of safety, pore-water pressure.Este artículo desarrolla un modelo analítico de estabilidad de taludes infinitos considerando condiciones transitorias de infiltración en suelos parcialmente saturados. Integra la curva característica de retención de agua (SWRC) y la relación de succión-matricial con la resistencia al corte, permitiendo estimar cómo evoluciona el factor de seguridad durante lluvias de distinta intensidad y duración.
Los resultados muestran que la saturación parcial puede mantener temporalmente un FS &gt; 1, pero lluvias prolongadas reducen rápidamente la succión y favorecen la falla.
“We present an analytical solution for the factor of safety of infinite slopes under transient, partially saturated conditions of infiltration.”
“The inclusion of soil-water characteristic curves allows a more realistic representation of suction effects on slope stability.”
“Our results indicate that short-duration storms may not reduce stability as much as longer-duration, lower-intensity rainfall events, due to differences in infiltration depth.”
<br>Este articulo guarda relación con los ejes <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a> y <a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a><br>Extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/stability-of-infinite-slopes-under-transient-partially-saturated-seepage-conditions.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Hirdrología y lluvias/Stability of infinite slopes under transient partially saturated seepage conditions.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 16:31:54 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Post-fire Debris-Flow Hazards Remote Sensing and Gis Approaches]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:año2021" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2021">#año2021</a><br>
<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> Nota: Revisar si se trata de flujo de detritos<br>Borrelli, L., Gullà, G., &amp; Ciminelli, M. G. (2021). Post-fire debris-flow hazard assessment by remote sensing and GIS techniques: A case study from Southern Italy. Remote Sensing, 13(15), 1572. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.3390/rs13151572" target="_self">https://doi.org/10.3390/rs13151572</a>Post-fire debris flows; Remote sensing; GIS; Hazard assessment; Burn severity; Southern Italy.El artículo presenta un enfoque basado en teledetección (índices espectrales como NBR y NDVI) y herramientas SIG para mapear áreas susceptibles a flujos de escombros post-incendio. El estudio de caso se centra en Calabria (Italia), donde se detectaron condiciones críticas de susceptibilidad tras un incendio. Se propone un modelo que combina severidad de quema, pendientes y características hidrológicas, útil para generar mapas de amenaza. “Wildfires dramatically modify the hydrological and mechanical response of slopes, increasing the likelihood of debris-flow initiation.” “Remote sensing indices such as NBR and NDVI proved to be effective for post-fire burn severity mapping, which is essential for hazard assessment.” “GIS-based weighted overlay analysis allows the integration of multiple factors (slope, lithology, vegetation recovery) to delineate post-fire debris-flow hazard zones.” <br>Este articulo tiene relación con el eje de <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a> y <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a><br>Extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-fire-debris-flow-hazards-remote-sensing-and-gis-approaches.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Post-fire Debris-Flow Hazards Remote Sensing and Gis Approaches.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 16:26:18 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Wildfire Impacts on Slope Stability Triggering in Mountain Areasled]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Año2019" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2019">#Año2019</a><br>
<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> <br>Abbate, A., Longoni, L., Ivanov, V. I., &amp; Papini, M. (2019). Wildfire impacts on slope stability triggering in mountain areas. Geosciences, 9(10), 417. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.3390/geosciences9100417" target="_self">https://doi.org/10.3390/geosciences9100417</a>Hydrogeological hazard; Wildfire; Rainfall; Slope stability; Debris flow; Landslide.El artículo propone un modelo hidrológico de balance hídrico que incorpora efectos del fuego en la infiltración y evapotranspiración. Se aplicó en dos casos: Ardenno (Italia) y Ronco sopra Ascona (Suiza). Los resultados muestran que incendios severos generan una capa hidrofóbica que reduce infiltración y aumenta escorrentía, modificando la saturación del suelo y adelantando condiciones críticas de inestabilidad. Se observaron deslizamientos superficiales y flujos de escombros tras lluvias de intensidad moderada, que normalmente no hubieran disparado fallas.
“Wildfires can effectively reduce the infiltration capacity of the terrain and modify evapotranspiration.”
“As a result, key factors for slope stability, such as the trend of the degree of saturation of the terrain, can be strongly modified.”
“Two debris flow events occurred within the affected catchments in response to slightly intense rainfall events.”
“The results indicate how the post-fire circumstances strongly modify the ability of the terrain to absorb rainfall water.”
“The maximum values of terrain saturation simulated… were reached in response to hydrogeological events, with an Sr between 80% and 100%.”
<br>Tiene relación con los ejes <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a><br>
<a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> e <a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a><br>Extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/wildfire-impacts-on-slope-stability-triggering-in-mountain-areasled.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Wildfire Impacts on Slope Stability Triggering in Mountain Areasled.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 16:25:57 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Landslide susceptibility assessment of wildfire burnt areas through Earth-observation techniques and a machine learning-based approach]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2020" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2020">#año2020</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> <br>Di Napoli, M., Marsiglia, P., Di Martire, D., Ramondini, M., Ullo, S. L., &amp; Calcaterra, D. (2020). Landslide susceptibility assessment of wildfire burnt areas through Earth-observation techniques and a machine learning-based approach. Remote Sensing, 12(15), 2505. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.3390/rs12152505" target="_self">https://doi.org/10.3390/rs12152505</a>
Wildfire
Landslide susceptibility
Remote sensing
Machine learning
Naples municipality
Post-fire instability
El artículo aborda la evaluación de la susceptibilidad a deslizamientos en áreas afectadas por incendios forestales mediante el uso de teledetección satelital (Landsat, Sentinel-2) y técnicas de machine learning (ANN, GBM, RF y MaxEnt). El área de estudio fueron las colinas de Camaldoli y Agnano (Nápoles, Italia), muy afectadas por incendios recurrentes.
Se generó un inventario de más de 1300 deslizamientos (1816–2020), y se evaluaron 11 factores predisponentes (pendiente, curvatura, litología, uso del suelo, TWI, TPI, densidad de drenaje, distancia a cauces, entre otros, incluyendo incendios).
Los resultados muestran que:
El ángulo de pendiente y la litología son los factores más influyentes.
Los incendios aumentan significativamente la probabilidad de inestabilidad en comparación con mapas “base” sin este factor.
Las áreas con incendios recientes mostraron una fuerte migración de deslizamientos hacia clases de alta y muy alta susceptibilidad.
El modelo alcanzó un alto rendimiento (AUC &gt; 0.95, TSS &gt; 0.79).
Concluyen que integrar incendios como variable en modelos de susceptibilidad es crucial para planificación urbana y gestión del riesgo en territorios densamente poblados. “Wildfires can produce radical variations in the runoff response of a burnt watershed… infiltration generally decreases because the chemical and physical properties of the soil may have changed, making the soil more water repellent.”
“It can, therefore, be said that this study allowed us to demonstrate quantitatively how the variable ‘wildfires’ increase the propensity to trigger the phenomena considered.”
“The landslide susceptibility maps obtained from the ensemble method provide evidence that the largest part of the study area has very low and low susceptibility… however, most of the landslides surveyed fall within the highest susceptibility class value.”
“Consequently, the maps drawn up in 1997, 2001, and 2019 could be considered in terms of hazard, being characterized by a time limit… intended as a support for more effective territory management.”
<br>Tiene relación con los ejes <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a> y <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a><br>Extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/landslide-susceptibility-assessment-of-wildfire-burnt-areas-through-earth-observation-techniques-and-a-machine-learning-based-approach.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Landslide susceptibility assessment of wildfire burnt areas through Earth-observation techniques and a machine learning-based approach.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 16:25:36 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Post-Wildfire Landslide Hazard Assessment The Case of The 2017 Montagna Del Morrone Fire (Italy)]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Año2019" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2019">#Año2019</a><br>
<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> <br>Carabella, C., Miccadei, E., Paglia, G., &amp; Sciarra, N. (2019). Post-wildfire landslide hazard assessment: The case of the 2017 Montagna del Morrone fire (Central Apennines, Italy). Geosciences, 9(4), 175. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.3390/geosciences9040175" target="_self">https://doi.org/10.3390/geosciences9040175</a>Wildfire; Landslide hazard; Hazard assessment; Geomorphology; Debris flows; Central Italy.El estudio evalúa la amenaza de deslizamientos post-incendio en la Montagna del Morrone tras el incendio de 2017 (2200 ha afectadas). Utiliza un enfoque heurístico basado en expertos combinado con SIG, integrando factores como pendiente, litología, fracturamiento, elementos geomorfológicos y cobertura vegetal post-incendio. Se identificaron cuatro clases de amenaza (baja, moderada, alta, muy alta). Un flujo de escombros ocurrido en 2018 confirmó la susceptibilidad.
“This wildfire increased the possibility of landslides triggering, as confirmed by the occurrence of a debris flow, triggered by an intense, short duration rainfall event in August 2018.”
“Five factors (slope, lithological features, bedrock fracturing, geomorphological elements, post-wildfire vegetation cover) were considered as instability factors and portrayed in thematic maps.”
“The analysis was performed following a heuristic or expert-based approach, integrated using GIS technology.”
“The results showed that 20.66% and 32.32% of the study area were classified as High and Very High hazard classes, respectively.”
<br>Este articulo tiene relación con los ejes <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a> y <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a><br>Extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildfire-landslide-hazard-assessment-the-case-of-the-2017-montagna-del-morrone-fire-(italy).html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Post-Wildfire Landslide Hazard Assessment The Case of The 2017 Montagna Del Morrone Fire (Italy).md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 16:25:19 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Analytical analysis of the mechanical and hydrological effects of vegetation on shallow slope stability]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2020" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2020">#año2020</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> <br>Feng, S., Liu, H. W., &amp; Ng, C. W. W. (2020). Analytical analysis of the mechanical and hydrological effects of vegetation on shallow slope stability. Computers and Geotechnics, 118, 103335. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1016/j.compgeo.2019.103335" target="_self">https://doi.org/10.1016/j.compgeo.2019.103335</a>
Vegetación y estabilidad de taludes
Efecto hidrológico de raíces
Refuerzo mecánico radicular
Succión del suelo
Soluciones analíticas
Estabilidad de taludes no saturados
El artículo de Feng, Liu y Ng (2020) propone soluciones analíticas que integran los efectos hidrológicos y mecánicos de la vegetación en la estabilidad de taludes poco profundos. Se modelan distintos tipos de arquitectura radicular (uniforme y exponencial), mostrando que las raíces no solo refuerzan mecánicamente el suelo (aumentando la cohesión aparente), sino que también generan efectos hidrológicos significativos al modificar la succión y la presión de poros.
El estudio concluye que:
El efecto hidrológico es dominante en condiciones de secado, particularmente en pendientes suaves.
El efecto mecánico predomina después de la lluvia y en pendientes más empinadas.
La resistencia a la tracción de las raíces y la tasa de transpiración son factores críticos en la magnitud de ambos efectos.
Tras eventos de lluvia intensa (período de retorno de 10 años), el efecto hidrológico se reduce drásticamente, quedando el mecánico como determinante. “Analytical solutions are proposed considering the hydrological and mechanical effects of roots with different root architectures on shallow slope stability.”
“At drying conditions, the hydrological effect becomes more significant in gentler slopes, while the opposite is true for the mechanical effect. After rainfall (with a 10-year return period), the hydrological effect vanishes almost entirely, and hence the mechanical effect dominates slope stability.”
“The hydrological effect refers to the reduction in pore-water pressure (PWP) through root water uptake, leading to a reduction in soil hydraulic conductivity but an increase in soil shear strength. The mechanical effect refers to the enhanced soil shear strength attributed to the mechanical reinforcement of roots.”
“The hydrological and mechanical effects of roots are more significant in the slope reinforced by the exponential root branching system than in the one reinforced by the uniform root branching system.”
<br>Este articulo esta en el eje de <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a> e <a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a><br>Extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/analytical-analysis-of-the-mechanical-and-hydrological-effects-of-vegetation-on-shallow-slope-stability.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Analytical analysis of the mechanical and hydrological effects of vegetation on shallow slope stability.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 16:24:47 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Evidence of debris flow occurrence after wildfire in a steep catchment in southeastern Australia]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Año2011" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2011">#Año2011</a><br>
<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a> <br>Nyman, P., Sheridan, G. J., Smith, H. G., &amp; Lane, P. N. J. (2011). Evidence of debris flow occurrence after wildfire in a steep catchment in southeastern Australia. Geomorphology, 125(3), 383–401. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1016/j.geomorph.2010.10.016" target="_self">https://doi.org/10.1016/j.geomorph.2010.10.016</a>Wildfire, debris flows, infiltration, runoff, hydrology, steep slopes, Australia.Este artículo estudia la respuesta hidrológica de una cuenca empinada en el sureste de Australia tras un incendio. Se documenta cómo la severidad del fuego generó cambios en la infiltración y el escurrimiento, promoviendo la ocurrencia de flujos de escombros y erosión superficial. El trabajo enfatiza que la combinación de altas pendientes, lluvias intensas y pérdida de vegetación es determinante en la generación de procesos de remoción en masa.Citas textuales útiles
“Wildfire was shown to alter soil hydraulic properties, producing reduced infiltration and increased runoff that contributed to debris flow initiation.” “High burn severity areas exhibited significantly higher post-fire runoff coefficients.” “The occurrence of debris flows was strongly linked to short duration, high-intensity rainfall events on steep, severely burned slopes.”
<br>Este articulo tiene que ver con los ejes <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html#_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a> y <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html#_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a><br>Extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html#_0" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/evidence-of-debris-flow-occurrence-after-wildfire-in-a-steep-catchment-in-southeastern-australia.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Evidence of debris flow occurrence after wildfire in a steep catchment in southeastern Australia.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 16:24:36 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Simulated unsaturated flow processes after wildfire and interactions with slope aspect]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2013" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2013">#año2013</a><br>
<a href=".?query=tag:leer" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#leer">#leer</a><br>Ebel, B. A. (2013). Simulated unsaturated flow processes after wildfire and interactions with slope aspect. Water Resources Research, 49(12), 8090–8107. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1002/2013WR014129" target="_self">https://doi.org/10.1002/2013WR014129</a>
Hidrología post-incendio
Flujo no saturado
Hydrus-1D
Estabilidad de taludes
Evapotranspiración
Infiltración
Aspecto de ladera (norte/sur)
Recarga subterráne
Ebel (2013) realiza experimentos virtuales con el modelo Hydrus-1D para simular procesos de flujo no saturado después de un incendio en laderas con diferentes orientaciones (norte y sur) en Colorado, EE. UU. El estudio destaca que la pérdida de vegetación, hojarasca y capa orgánica modifica la infiltración, la evaporación y la recarga subterránea. Se encontró que los suelos quemados presentaron mayor humedad a profundidades mayores de 5 cm debido a la reducción de la transpiración y la interceptación del dosel. Sin embargo, en los primeros centímetros los resultados variaron según la orientación: mayor evaporación en laderas norte y discrepancias no reproducidas en laderas sur. Los experimentos mostraron que la recarga subterránea aumentó hasta 12 veces en suelos quemados.
“Wildfire profoundly impacts the landscape, changing rates, and relative partitioning between interception, evapotranspiration, infiltration, runoff, subsurface storage, and deep percolation”
“The numerical model virtual experiments showed that loss of transpiration because of vegetation combustion/mortality caused soils to be wetter at depths greater than 5 cm on both north and south facing slopes”
“Simulated bottom boundary flux, a proxy for groundwater recharge, was greater in north facing burned plots by a factor of 3.5–5.2 and greater on south facing plots by a factor of 10.6–12.7, relative to unburned plots”
“Deterministic hydrologic simulations allow carefully manipulated ‘virtual experiments’ and can provide a way forward”
“Most postwildfire hydrologic modeling studies focus on infiltration-excess runoff generation and event-scale hydrologic response… shifts in near-surface hydrologic processes after wildfire that alter how catchments take in, store, and release water require more thorough understanding”
<br>Tiene relación con <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> e <a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a><br>Extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/simulated-unsaturated-flow-processes-after-wildfire-and-interactions-with-slope-aspect.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Hirdrología y lluvias/Simulated unsaturated flow processes after wildfire and interactions with slope aspect.md</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2025 15:06:56 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Métodos Estatísticos e Probabilísticos Aplicados a Geotecnia]]></title><description><![CDATA[Tipo de documento: <a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a> (?)
Autores: André P. Assis,
Terezinha J. Espósito Barbosa,
Maria das Graças Gardoni Almeida,
José Allan C. Maia.<br>
<a href=".?query=tag:Año2018" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2018">#Año2018</a><br>
<a href=".?query=tag:core" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#core">#core</a>+En esta publicación se exponen conceptos importantes de estadística: muestreo, pruebas de hipótesis, estadística descriptiva, entre otros.<br>Es interesante debido a que todos estos conceptos están relacionados o directamente dirigidos a aplicaciones geotecnias. Resulta importante la sección del libro llamada <a data-href="Métodos probabilísticos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/metodos-probabilisticos/métodos-probabilísticos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Métodos probabilísticos</a> esto debido a que expone distintos métodos que podrían ser evaluados para la evaluación de factores de seguridad en el proyecto.<br><img alt="Valores tipicpos de coeficiente de variacion 1.png" src="tesis-de-maestria/imagenes/valores-tipicpos-de-coeficiente-de-variacion-1.png" target="_self"><br><img alt="Valores tipicos de coeficiente de variacion 2.png" src="tesis-de-maestria/imagenes/valores-tipicos-de-coeficiente-de-variacion-2.png" target="_self"><br>
<img alt="Metodos probabilisticos potenciales.png" src="tesis-de-maestria/imagenes/metodos-probabilisticos-potenciales.png" target="_self"><br>Este articulo aportara directamente a <a data-href="Concepto Tesis de Maestría" href="tesis-de-maestria/core/concepto-tesis-de-maestría.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Concepto Tesis de Maestría</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/metodos-probabilisticos/métodos-estatísticos-e-probabilísticos-aplicados-a-geotecnia.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Metodos Probabilisticos/Métodos Estatísticos e Probabilísticos Aplicados a Geotecnia.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:51:57 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;.&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Wildfire impacts on soil-water retention in the western USA]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2020" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2020">#año2020</a> <br>Ebel, B. A. (2020). Wildfire impacts on soil-water retention in the western USA: Application of a simple thermogravimetric approach for post-fire parameterization. Hydrological Processes, 34(13), 2940–2956. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1002/hyp.13795" target="_self">https://doi.org/10.1002/hyp.13795</a>Soil-water retention, wildfires, hydrophobicity, van Genuchten parameters, soil structure, unsaturated flow, post-fire hydrology.Este estudio propone un método simple termogravimétrico para parametrizar curvas de retención de agua en suelos post-incendio en diferentes sitios del oeste de EE. UU.Principales hallazgos:
Los incendios alteran fuertemente las propiedades de retención de agua del suelo, afectando la curva característica de humedad (SWRC).
El impacto en la retención de agua es altamente dependiente de la severidad del fuego y del tipo de suelo.
Se observaron cambios en los parámetros de van Genuchten (α, n, θr, θs), fundamentales para modelar el flujo no saturado.
El método termogravimétrico demostró ser eficaz para parametrizar la SWRC post-incendio, simplificando el análisis y facilitando su incorporación en modelos hidrológicos y de estabilidad de taludes.
Los resultados muestran que los suelos afectados por fuego presentan menor capacidad de almacenamiento de agua en rangos de succión intermedia, lo cual incrementa el riesgo de inestabilidad en presencia de lluvias. “Wildfire alters soil-water retention properties, which directly impacts infiltration, runoff, and unsaturated flow processes”
“A simple thermogravimetric approach was used to estimate post-fire changes in soil-water retention curves (SWRC) for soils from different burned sites in the western United States”
“Wildfire severity and soil type strongly influenced the degree of change in the soil-water retention parameters”
“Results showed systematic decreases in water retention at intermediate suctions, indicating reduced available water capacity in burned soils”
“Post-fire van Genuchten parameters can be incorporated into hydrological and slope stability models to better predict runoff generation and landslide susceptibility”
Expone los efectos de la<br>
<a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> en propiedades del mismo. Aun asi, al hablar de la succión y parámetros mas hidrológicos, también guarda relación con <a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a><br>Fue extraído de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/wildfire-impacts-on-soil-water-retention-in-the-western-usa.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Quema de Suelos/Wildfire impacts on soil-water retention in the western USA.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:40:19 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Hidrología y lluvias]]></title><description><![CDATA[Con este eje temático quiero agrupar los artículos que expongan conceptos de hidrología con: series de lluvias, infiltración, transpiración, evaporación, curvas IFD, entre otros. ]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Hirdrología y lluvias/Hidrología y lluvias.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:32:21 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Bibliografía]]></title><description><![CDATA[Para términos de organización quiero tener la Bibliografía dividida en ejes temáticos. Para esto considero el titulo del concepto de tesis presentado en <a data-href="Concepto Tesis de Maestría" href="tesis-de-maestria/core/concepto-tesis-de-maestría.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Concepto Tesis de Maestría</a>
El titulo propuesto para mi tesis es "Simulación numérica de la estabilidad de un talud de un suelo del neis de la iguana afectado por quema aplicando métodos probabilísticos." Por tanto relacionare los artículos que tengan los siguientes temas:
<br><a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a>
<br><a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> o efectos de la quema en suelos
<br><a data-href="Métodos probabilísticos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/metodos-probabilisticos/métodos-probabilísticos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Métodos probabilísticos</a>
Dada su metodología y parámetros tan extensos. Veo necesario también agregar un eje temático que tenga los archivos relacionados a <br><a data-href="Hidrología y lluvias" href="tesis-de-maestria/bibliografia/hirdrología-y-lluvias/hidrología-y-lluvias.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Hidrología y lluvias</a>
]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/bibliografía.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Bibliografía.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:29:52 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Wildfire effects on soil properties in fire-prone pine ecosystems - Indicators of burn severity legacy over the medium term after fire.]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:Año2019" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2019">#Año2019</a><br>Fernández-García, V., Miesel, J., Baeza, M. J., Marcos, E., &amp; Calvo, L. (2019). Wildfire effects on soil properties in fire-prone pine ecosystems: Indicators of burn severity legacy over the medium term after fire. Applied Soil Ecology, 135, 147–156. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1016/j.apsoil.2018.12.002" target="_self">https://doi.org/10.1016/j.apsoil.2018.12.002</a>Burn severity, soil properties, Mediterranean Basin, Pinus pinaster, Pinus halepensis, biochemical indicators, microbial biomass.Este estudio evaluó cómo la severidad de los incendios afecta las propiedades químicas, bioquímicas y microbiológicas del suelo en dos ecosistemas de pino mediterráneo (Pinus pinaster en suelos ácidos y Pinus halepensis en suelos calcáreos), tres años después de grandes incendios en la Península Ibérica.Los resultados principales fueron: La severidad de la quema tuvo un efecto significativo en propiedades del suelo, especialmente en las enzimáticas (β-glucosidasa, ureasa, fosfatasa ácida) y en la biomasa microbiana de C, que disminuyeron con la severidad en ambos ecosistemas. El fósforo disponible (P) aumentó con la severidad en suelos ácidos de P. pinaster, mientras que no cambió en los suelos calcáreos de P. halepensis. Las propiedades químicas generales (pH, C orgánico, N total) no mostraron efectos significativos mediano plazo. Se proponen como indicadores de legado de severidad: β-glucosidasa, ureasa y biomasa microbiana de C en ambos ecosistemas, además de P disponible y fosfatasa ácida en P. pinaster. <br>Importante para ampliar el impacto de la <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> en las propiedades de este<br>Extraido de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/wildfire-effects-on-soil-properties-in-fire-prone-pine-ecosystems-indicators-of-burn-severity-legacy-over-the-medium-term-after-fire..html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Quema de Suelos/Wildfire effects on soil properties in fire-prone pine ecosystems - Indicators of burn severity legacy over the medium term after fire..md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:25:29 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Post-fire geomorphic response in steep, forested landscapes - Oregon Coast Range, USA]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:Año2009" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2009">#Año2009</a> <br>Jackson, M., &amp; Roering, J. J. (2009). Post-fire geomorphic response in steep, forested landscapes: Oregon Coast Range, USA. Quaternary Science Reviews, 28(11–12), 1131–1146. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1016/j.quascirev.2008.05.003" target="_self">https://doi.org/10.1016/j.quascirev.2008.05.003</a>Wildfire, hydrophobic soils, dry ravel, slope stability, root reinforcement, shallow landslides, debris flows, Oregon Coast Range.Este trabajo analiza la respuesta geomorfológica posterior a incendios en tres sitios de la Oregon Coast Range afectados en 1999, 2002 y 2003. Los hallazgos principales son:
Los incendios generaron capas hidrofóbicas en los suelos, pero debido a discontinuidades naturales se observó una infiltración rápida, reduciendo el escurrimiento superficial directo.
El proceso dominante inmediatamente después del fuego fue el “dry ravel” (rodamiento y deslizamiento de clastos sueltos), que contribuyó significativamente al transporte coluvial hacia los valles.
Se estimó un descenso promedio del paisaje de 2.5 mm por acumulación de ravel en un sitio, lo que implica que los incendios podrían aportar entre 10–20% de la denudación total a largo plazo en áreas empinadas.
Se observó una rápida disminución de la resistencia radicular, más rápida que la registrada tras la cosecha forestal, lo que sugiere que el calor del fuego dañó raíces en el subsuelo poco profundo.
El estudio resalta la importancia de la combinación entre pérdida de refuerzo radicular y aporte de sedimentos por ravel, que incrementan la susceptibilidad a deslizamientos y flujos de escombros en los años posteriores al incendio. “The role of fire in shaping steep, forested landscapes depends on a suite of hydrologic, biologic, and geological characteristics, including the propensity for hydrophobic soil layers to promote runoff erosion during subsequent rainfall events.”
“Fire-driven dry ravel accumulation in low-order valleys of our Sulphur Creek site equated to a slope-averaged landscape lowering of 2.5 mm.”
“Given Holocene estimates of fire frequency, these results suggest that fire may contribute 10–20% of total denudation across steep, dissected portions of the Oregon Coast Range.”
“We documented more rapid decline of root strength at our sites than has been observed after timber harvest, suggesting that root strength was compromised prior to fire or that intense heat damaged roots in the shallow subsurface.”
“Our results suggest that the primary geomorphic consequences of fire in the Oregon Coast Range are dry ravel and root strength decline; we observed sparse evidence for runoff-related erosion at our three study sites.”
“Our three sites demonstrate a progressive post-fire decline in root reinforcement, consistent with the notion that shallow landslides and debris flows become more likely in the years following fire.”
<br>Extraido de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a><br>Parece estar en el eje temático de <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> ]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/post-fire-geomorphic-response-in-steep,-forested-landscapes-oregon-coast-range,-usa.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Quema de Suelos/Post-fire geomorphic response in steep, forested landscapes - Oregon Coast Range, USA.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:12:12 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Landslides after wildfire initiation, magnitude, and mobility]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2020" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2020">#año2020</a><br>Rengers, F. K., McGuire, L. A., Oakley, N. S., Kean, J. W., Staley, D. M., &amp; Tang, H. (2020). Landslides after wildfire: initiation, magnitude, and mobility. Landslides, 17(12), 2631–2641. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1007/s10346-020-01506-3" target="_self">https://doi.org/10.1007/s10346-020-01506-3</a>Post-wildfire landslides, debris flows, shallow landslides, slope stability, vegetation recovery, burn severity, geomorphology.Resumen del artículo
Este estudio analiza 286 deslizamientos ocurridos en las Montañas de San Gabriel (California) tras una tormenta en enero de 2019, en áreas previamente quemadas. Los autores destacan que:
Primer año post-incendio: predominan los flujos de escombros generados por escorrentía.
Tres años post-incendio: desaparecen los flujos de escombros y surgen deslizamientos superficiales de baja movilidad, asociados a la pérdida de refuerzo radicular y la recuperación parcial de la infiltración.
Cinco años post-incendio: la susceptibilidad vuelve a niveles similares a zonas no quemadas.
La severidad del fuego y la orientación de la pendiente (particularmente laderas empinadas hacia el sur) fueron factores determinantes en la ocurrencia de los deslizamientos.
Los resultados evidencian una ventana crítica de susceptibilidad de 3–5 años post-incendio, cuando la vegetación aún no se ha recuperado del todo. “In the first year after fire, post-wildfire mass-wasting is dominated by runoff-generated debris flows.”
“Three years after fire, runoff-generated debris flows are largely absent and instead replaced by numerous shallow landslides of low mobility.”
“We mapped 286 landslides triggered by a January 2019 storm in the San Gabriel Mountains, California.”
“Landslides occurred preferentially in areas burned by moderate- to high-severity wildfire.”
“The majority (95%) of landslides occurred on steep, south-facing slopes where vegetation recovery is slower.”
“The density of landslides was greater in areas burned 3 years before the storm, while areas burned 5 years before the storm exhibited landslide densities similar to unburned terrain.”
“This suggests a temporal window of enhanced landslide susceptibility between about 3 and 5 years post-fire.”
<br>Este articulo esta relacionado con <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> y <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a><br>Fue extraido de las citas de <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/landslides-after-wildfire-initiation,-magnitude,-and-mobility.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Quema de Suelos/Landslides after wildfire initiation, magnitude, and mobility.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 18:04:21 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Concepto Tesis de Maestría]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:core" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#core">#core</a>
El titulo propuesto para mi tesis es "Simulación numérica de la estabilidad de un talud de un suelo del neis de la iguana afectado por quema aplicando métodos probabilísticos." Con los siguientes objetivosOBJETIVO GENERAL
Evaluar mediante simulación numérica de elementos finitos, método de equilibrio limite y análisis estadísticos la incidencia que las condiciones de quema, saturación y aumento de la presión de poros tienen en la estabilidad de un talud.OBJETIVOS ESPECÍFICOS
Determinar mediante ensayos de laboratorio la variación en las propiedades índice, parámetros de resistencia e hidráulicos de un suelo después de ser sometido a quema.
Simular numéricamente escenarios de talud natural y quemado bajo distintas condiciones de saturación y lluvia.
Comparar los factores de seguridad obtenidos para determinar el impacto de la quema en diferentes escenarios.
<br>Para esto debo organizar la <a data-href="Bibliografía" href="tesis-de-maestria/bibliografia/bibliografía.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Bibliografía</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/core/concepto-tesis-de-maestría.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Core/Concepto Tesis de Maestría.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 17:51:43 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Warming enabled upslope advance in western US forest fires]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2021" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2021">#año2021</a> “We document an upslope advancement of Z90 by a median of 252 m (95% CI of −107 to 656 m) during 1984 to 2017 across the mountainous ecoregions of the western United States” “The upslope advance of fires is consistent with observed warming reflected by a median upslope drift of VPD isolines of 295 m (59 to 704 m; 95% CI) during 1984 to 2017. These findings allow us to estimate that recent climate trends reduced the high-elevation flammability barrier and enabled fires in an additional 11% of western forests” “Forest fires of the western United States have advanced upslope over the past few decades, scorching territories previously too wet to burn. We document an upslope advancement of high-elevation fires of 7.6 m/y, a rate comparable to the elevational velocity of vapor pressure deficit of 8.9 m/y” “Increased high-elevation burned forest is associated with significant implications ranging from biodiversity loss and vegetation conversion to change of snowpack and landscape transformation” “By modifying vegetation cover and soil characteristics, fires modify hydrological balance of watersheds. Fires also impact snow accumulation, redistribution, and melt, which are particularly important at high elevations” “Severe fires can remove standing trees that are anchor points stabilizing snowpack, which together with heavier snowpack due to lower canopy interception enhance the frequency and magnitude of avalanches” “Fires in high-elevation forests are typically associated with return periods of one to multiple centuries. However, we show that high-elevation fires advanced upslope by 252 m (median across 15 ecoregions) during 1984 to 2017” <br>Este articulo fue encontrado gracias a una cita en <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a><br>Este articulo esta completamente relacionado con el eje de <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/warming-enabled-upslope-advance-in-western-us-forest-fires.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Quema de Suelos/Warming enabled upslope advance in western US forest fires.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 17:49:31 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[How do natural hazards cascade to casuse disasters]]></title><description><![CDATA[AghaKouchak, A., Huning, L. S., Mazdiyasni, O., Mallakpour, I., Chiang, F., Sadegh, M., Vahedifard, F., &amp; Moftakhari, H. (2018). How do natural hazards cascade to cause disasters? Nature, 561(7724), 458–460. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1038/d41586-018-06783-6" target="_self">https://doi.org/10.1038/d41586-018-06783-6</a><br><a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:Año2018" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2018">#Año2018</a> Cascading disasters, wildfire impacts, landslides, flooding, climate change, compound hazards, risk assessment, resilience.
“Charred landscapes are more vulnerable to flooding and landslides. In January, a mudslide killed 21 people and injured more than 160 near Montecito, California. The month before, a wildfire had destroyed vegetation and destabilized the soil on the town’s steep slopes”
“Dry and warm conditions increase the risk of wildfires, which damage the soil and set the stage for later landslides and flooding”
“The extent of a wildfire and its immediate impacts (deaths, lost houses) are recorded, but damage to soil structure is not commonly noted”
“A universal framework for addressing cascading disasters is missing from current practices”
<br>Este articulo fue encontrado gracias a una cita en <a data-href="Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides</a><br>Este articulo esta relacionado con el eje de <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/how-do-natural-hazards-cascade-to-casuse-disasters.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Quema de Suelos/How do natural hazards cascade to casuse disasters.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 17:48:52 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides]]></title><description><![CDATA[<a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a><br>
<a href=".?query=tag:año2023" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#año2023">#año2023</a> <br>Abdollahi, M., Vahedifard, F., &amp; Tracy, F. T. (2023). Post-wildfire stability of unsaturated hillslopes against rainfall-triggered landslides. Earth’s Future, 11(3), e2022EF003213. <a rel="noopener nofollow" class="external-link is-unresolved" href="https://doi.org/10.1029/2022EF003213" target="_self">https://doi.org/10.1029/2022EF003213</a>Post-wildfire slopes, unsaturated soil, rainfall-triggered landslides, hydromechanical infiltration, infinite slope model, factor of safety, burn severity. “We developed a new physics-based analytical framework incorporating wildfire-induced changes in soil properties and near-surface processes affecting the hillslope stability” “A coupled hydromechanical infiltration model is integrated into an infinite slope stability analysis to simulate temporal changes in the depth profiles of soil water content, pressure head, and the resulting factor of safety (F.S.)” “For the cases examined, it was shown that wildfire could reduce the F.S. of slopes by 25%” “As a case study, the model successfully captured shallow rainfall-triggered landslides that occurred in the Las Lomas watershed in California, USA, in 2019, 3 years after the Fish Fire burned the area” “Wildfires can significantly lower the hillslope stability to rainfall-triggered shallow landslides” Severidad de quema: (baja, moderada, alta) → afecta transpiración y refuerzo radicular.
Infiltración (q) y presión de poros (h) como variables aleatorias ligadas a lluvia.
Distribuciones de IDF de lluvia (intensidad–duración–frecuencia) aplicadas probabilísticamente.
Propiedades hidromecánicas del suelo (k, c, φ, γ, SWCC).
<br>Este articulo hará parte del <a href=".?query=tag:core" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#core">#core</a> y aportara al <a data-href="Concepto Tesis de Maestría" href="tesis-de-maestria/core/concepto-tesis-de-maestría.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Concepto Tesis de Maestría</a>. Tiene relación con las dimensiones <a data-href="Estabilidad de taludes" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de taludes</a> y <a data-href="Quema de suelos" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Quema de suelos</a> ]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/post-wildifire-stability-of-unsaturated-hillslopes-against-rainfall-triggerred-landslides.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Post Wildifire Stability of Unsaturated Hillslopes Against Rainfall-Triggerred Landslides.md</guid><pubDate>Sat, 20 Sep 2025 17:46:52 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Quema de suelos]]></title><description><![CDATA[En este eje quiero recoger todo lo relacionado con la quema de suelos y los efectos que esta tenga en propiedades del suelo.Efecto de la quema en la erosionabilidad: Los incendios forestales van a repercutir de manera importante en la erosionabilidad del suelo, ya que afectan tanto a los procesos que controlan la infiltración de la lluvia como a la resistencia del suelo para la liberación de partículas y su posterior transporte. Además del incremento de volumen de escorrentía, como consecuencia de la perdida de protección por la vegetación y de la alteración de las propiedades del suelo, en las zonas quemadas se incrementan de forma especifica la cantidad de suelo susceptible a ser arrastrado. Extraído de <a data-href="Efectos de los incendios en la erosionabilidad de los suelos de Galicia" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/efectos-de-los-incendios-en-la-erosionabilidad-de-los-suelos-de-galicia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Efectos de los incendios en la erosionabilidad de los suelos de Galicia</a><br>Efecto de la quema en las propiedades del suelo: El suelo en estudio luego de ser sometido a 1000 °C, temperatura máxima de un incendio forestal, presentó grandes variaciones respecto a su composición estructural y química, puesto que se acidificó, aumentó su gravedad específica, se agregó generando una mayor relación de vacíos y disminuyendo su succión por la generación de macroporos. Extraído de <a data-href="Effect of temperature on some geotechnical properties of a tropical soil" href="tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/effect-of-temperature-on-some-geotechnical-properties-of-a-tropical-soil.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Effect of temperature on some geotechnical properties of a tropical soil</a>]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/quema-de-suelos.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Quema de Suelos/Quema de suelos.md</guid><pubDate>Fri, 19 Sep 2025 16:49:55 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Effect of temperature on some geotechnical properties of a tropical soil]]></title><description><![CDATA[Tipo de publicación: <a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a>
Autores: Juliana Patiño, Yamile Valencia, Oscar Echeverri, Maria Camila Alvarez<br>
<a href=".?query=tag:Año2014" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2014">#Año2014</a> Objeto del articulo
En esta investigación se estudia la variación de ciertas propiedades geotécnicas de un suelo tropical expuesto a altas temperaturas, para determinar las diferencias existentes entre dichas propiedades y las del suelo sin exposición; obteniendo como resultado, cambios en propiedades mecánicas que hacen el material menos resistente.
Zona de estudio
La zona de estudio está ubicada al noroccidente del municipio de Medellín en La Facultad de Minas de la Universidad Nacional de Colombia, en los alrededores del bloque M8, con coordenadas 6°16´30.31´´N - 75°35´32.87´´O y con una altitud de 1554 m.s.n.m. (figura 1). Su temperatura media anual es de 24° C y su precipitación promedio anual es de 1571 mm (Municipio de Medellín, 2006).
Material Evaluado
Los flujos de lodo se encuentran por encima de los flujos de detritos y se distinguen por su color amarillento y gris, básicamente el material encontrado es fino granular y su matriz está compuesta principalmente por limos (MH o ML) llegando a ser arcillosa o arenosa (CL o SM). (Cimientos Ltda Ingenieros Consultores, 2012).
Conclusiones
En esta investigación se encontraron las siguientes conclusiones El suelo en estudio luego de ser sometido a 1000 °C, temperatura máxima de un incendio forestal, presentó grandes variaciones respecto a su composición estructural y química, puesto que se acidificó, aumentó su gravedad específica, se agregó generando una mayor relación de vacíos y disminuyendo su succión por la generación de macroporos.
Es común encontrar terrenos recientemente incendiados con rasgos de inestabilidad; el presente estudio nos muestra que las altas temperaturas afectan considerablemente los suelos transformando su estructura en una estructura más abierta, disminuyendo así la succión del material y alertando al ingeniero frente al posible comportamiento mecánico del mismo, ya que el suelo puede tornarse menos resistente y más susceptible, por ejemplo, a procesos de erosión superficial.
Es importante que se tengan en cuenta muchas otras variables a la hora de estudiar los suelos afectados por el fuego, ya que la duración del incendio, el tiempo de ignición y la cantidad de material expuesto son variables que deben estudiarse con mayor profundidad. ]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/effect-of-temperature-on-some-geotechnical-properties-of-a-tropical-soil.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Quema de Suelos/Effect of temperature on some geotechnical properties of a tropical soil.md</guid><pubDate>Fri, 19 Sep 2025 16:48:40 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Métodos probabilísticos]]></title><description><![CDATA[Dada la naturaleza de los parámetros del suelo, es necesario usar métodos estadísticos para la determinación del factor de seguridad. En el articulo <a data-href="Probabilistic analysis in slope stability" href="tesis-de-maestria/bibliografia/metodos-probabilisticos/probabilistic-analysis-in-slope-stability.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Probabilistic analysis in slope stability</a> se menciona
Ground strength parameters are considered as random variables following truncated normal distribution. Cohesion and friction angle are considered to be statistically uncorrelated. Unit weight, geometrical and support parameters are considered as deterministic variables. A probabilistic analysis is then performed for these slopes using Monte Carlo simulation to determine the probability distribution of the safety factor and the corresponding probability of failure (pf) of the slope (i.e., when the safety factor is less than unity) as a function of the problem parameters.
<br>Además en el documento de <a data-href="Métodos Estatísticos e Probabilísticos Aplicados a Geotecnia" href="tesis-de-maestria/bibliografia/metodos-probabilisticos/métodos-estatísticos-e-probabilísticos-aplicados-a-geotecnia.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Métodos Estatísticos e Probabilísticos Aplicados a Geotecnia</a> se dan bases para usar la estadística en geotecnia y se enlistan distintos métodos probabilísticos potenciales a usar.]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/metodos-probabilisticos/métodos-probabilísticos.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Metodos Probabilisticos/Métodos probabilísticos.md</guid><pubDate>Fri, 19 Sep 2025 16:28:42 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Metodos probabilisticos potenciales]]></title><description><![CDATA[<img src="tesis-de-maestria/imagenes/metodos-probabilisticos-potenciales.png" target="_self">]]></description><link>tesis-de-maestria/imagenes/metodos-probabilisticos-potenciales.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Imagenes/Metodos probabilisticos potenciales.png</guid><pubDate>Fri, 19 Sep 2025 16:23:13 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;.&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Valores tipicos de coeficiente de variacion 2]]></title><description><![CDATA[<img src="tesis-de-maestria/imagenes/valores-tipicos-de-coeficiente-de-variacion-2.png" target="_self">]]></description><link>tesis-de-maestria/imagenes/valores-tipicos-de-coeficiente-de-variacion-2.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Imagenes/Valores tipicos de coeficiente de variacion 2.png</guid><pubDate>Fri, 19 Sep 2025 16:20:56 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;.&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Valores tipicpos de coeficiente de variacion 1]]></title><description><![CDATA[<img src="tesis-de-maestria/imagenes/valores-tipicpos-de-coeficiente-de-variacion-1.png" target="_self">]]></description><link>tesis-de-maestria/imagenes/valores-tipicpos-de-coeficiente-de-variacion-1.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Imagenes/Valores tipicpos de coeficiente de variacion 1.png</guid><pubDate>Fri, 19 Sep 2025 16:11:40 GMT</pubDate><enclosure url="." length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;.&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Probabilistic analysis in slope stability]]></title><description><![CDATA[Tipo de documento: <a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a>
Autores: M. Kavvadas, M. Karlaftis, P. Fortsakis, E. Stylianidi<br>
Año: <a href=".?query=tag:Año2009" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2009">#Año2009</a>Geotechnical design is, perhaps, the civil engineering subject most dominated by uncertainty. Although partly due to limited field investigations, the main reason of this uncertainty is the highly heterogeneous and anisotropic nature of ground materials. Deterministic design methods as required by design codes, attempt to account for ground uncertainty by adopting conservative values of ground parameters and relatively large safety factors. This paper performs probabilistic analyses of soil slopes using Monte Carlo simulation in order to investigate the effect of these assumptions on the calculated probability of failure of the slopes. For slopes in saturated cohesive materials under undrained conditions an analytical solution is proposed while for drained conditions parametric analyses are performed. It is shown that slopes designed according to Eurocode 7 (EN1997-1) correspond to probabilities of failure up to 12%. Based on the results of these analyses, diagrams are proposed for the estimation of the probability of failure as a function of the geometrical, geotechnical and support parameters of the slope.]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/metodos-probabilisticos/probabilistic-analysis-in-slope-stability.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Metodos Probabilisticos/Probabilistic analysis in slope stability.md</guid><pubDate>Mon, 08 Sep 2025 00:08:39 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Efectos de los incendios en la erosionabilidad de los suelos de Galicia]]></title><description><![CDATA[Tipo de documento: <a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a>
Autores: E. Benito, M. E. Varela y M. Rodriguez-Alleres<br>
Año: <a href=".?query=tag:Año2014" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2014">#Año2014</a>En este trabajo se presentan los resultados de diferentes experiencias llevadas a cabo en los suelos de N.O. de España con el objeto de analizar las principales propiedades del suelo que condicionan su susceptibilidad a la erosión. asi como los efectos de los incendios forestales en esta propiedad del suelo y sobre las consecuencias que estos cambios ocasionan en la respuesta hidrológica y erosiva de los suelos. ]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/quema-de-suelos/efectos-de-los-incendios-en-la-erosionabilidad-de-los-suelos-de-galicia.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Quema de Suelos/Efectos de los incendios en la erosionabilidad de los suelos de Galicia.md</guid><pubDate>Sun, 07 Sep 2025 23:44:55 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Estabilidad de Taludes Conceptos Básicos, Parámetros de Diseño y Métodos de Calculo]]></title><description><![CDATA[Tipo de documento: <a href=".?query=tag:Articulo" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Articulo">#Articulo</a>
Autores: Ricardo Valiente Sanz, Salvador Sobrecases Martí y Aníbal Diaz Orrego.<br>
Año: <a href=".?query=tag:Año2015" class="tag is-unresolved" target="_self" rel="noopener nofollow" data-href="#Año2015">#Año2015</a>En el presente artículo se lleva a cabo una introducción a los principales conceptos que engloban el estudio de estabilidad de un talud, clasificando los tipos de inestabilidades en función de su morfología, exponiendo los criterios necesarios para caracterizar geotécnicamente los materiales de manera adecuada y explicando las principales metodologías de cálculo.]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes-conceptos-básicos,-parámetros-de-diseño-y-métodos-de-calculo.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Estabilidad de Taludes Conceptos Básicos, Parámetros de Diseño y Métodos de Calculo.md</guid><pubDate>Sun, 07 Sep 2025 23:10:56 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Estabilidad de taludes]]></title><description><![CDATA[Acorde al articulo <a data-href="Estabilidad de Taludes Conceptos Básicos, Parámetros de Diseño y Métodos de Calculo" href="tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes-conceptos-básicos,-parámetros-de-diseño-y-métodos-de-calculo.html" class="internal-link" target="_self" rel="noopener nofollow">Estabilidad de Taludes Conceptos Básicos, Parámetros de Diseño y Métodos de Calculo</a> un talud se define como:
Bajo el nombre genérico de talud denominamos a la superficie inclinada, con respecto a la horizontal, que adoptan permanentemente o provisionalmente las estructuras de tierra. Estos pueden ser artificiales, cuando están construidos por el hombre en sus obras de ingeniería (terraplén o desmonte), o naturales (laderas). Asimismo, pueden ser de suelos, rocas o mixtos, variando a su vez la metodología de estudio.
]]></description><link>tesis-de-maestria/bibliografia/estabilidad-de-taludes/estabilidad-de-taludes.html</link><guid isPermaLink="false">Tesis de Maestria/Bibliografia/Estabilidad de Taludes/Estabilidad de taludes.md</guid><pubDate>Sun, 07 Sep 2025 23:06:08 GMT</pubDate></item></channel></rss>